\def\jeolmheaderleague{Старшая лига}
\jeolmheader*

\vspace{2em}

\section*{Регата. Четвертый тур}

{\large\itshape
Решения}

\clearpage

\problemy{4.1}
Последовательность $\{ a_n \}$ определена рекуррентно:
$a_1 = \dfrac{1}{2}$ и
$a_n = \dfrac{a_{n - 1}}{2 n \cdot a_{n - 1} + 1}$ для $n > 1$.
Найдите сумму $a_1 + a_2 + \ldots + a_{2012}$.

\solution
Введем в рассмотрение последовательность $b_n = \dfrac{1}{a_n}$.
\begin{align*}&
    b_n = b_{n - 1} + 2 n
\\&
    b_n = 2 + 4 + \ldots + 2 n = n (n + 1)
\\&
    a_n
=
    \frac{1}{n (n + 1)}
=
    \frac{1}{n} - \frac{1}{n + 1}
\\&
    a_1 + a_2 + \ldots + a_{2012}
=
    \frac{1}{1} - \frac{1}{2013}
=
    \frac{2012}{2013}
\end{align*}

\clearpage

\problemy{4.2}
Точки $K$, $L$, $M$ и $N$ лежат соответственно на сторонах
$AB$, $BC$, $CD$ и $DA$ квадрата $ABCD$.
Оказалось, что $\angle KLA = \angle LAM = \angle AMN = 45^\circ$.
Докажите, что $KL^2 + AM^2 = LA^2 + MN^2$.

\solution
%Заметим, что требуемое равенство эквивалентно
%$AM^2 - MN^2 = LA^2 - LK^2$,
%что, в свою очередь, можно расписать по теореме Пифагора:
%\begin{align*}
%&
%    AD^2 + DM^2 - (DN^2 + DM^2) = AB^2 + BL^2 - (KB^2 + BL^2)
%\\&\Leftrightarrow\quad
%    AD^2 - DN^2 = AB^2 - KB^2
%\quad\Leftrightarrow\quad
%    DN = KB
%.\end{align*}
%Теперь будем доказывать именно это равенство.
%Сделаем поворот с центром в точке $A$ на $90^\circ$ так, чтобы точка $B$
%перешла в $D$.
%Тогда, так как прямая $AB$ перейдет в прямую $AD$, наша цель~--- доказать, то
%$K$ перешла в $N$.
%Обозначим образ точки $L$ через $L'$, а точки $K$~--- через $K'$.
%Поскольку $L$ лежала на $BC$, то теперь $L'$ лежит на $DC$.
%Так как $\angle NMA = \angle MAL$, то $AL \parallel NM$.
%Аналогично $KL \parallel AM$.
%Значит, после поворота имеем
%$AL' \perp NM$, $K'L' \perp AM$ и $AK' \perp L'M$.
%То есть $K'$ есть точка пересечения высот треугольника $AL'M$.
%Следовательно, $K'$ лежит на $AD$ и на $MN$.
%То есть $K' = N$, что и требовалось.
\parbox{0.45\textwidth}{%
\includegraphics[width=0.45\textwidth]{2012-regatta-senior-geomt-4-solution}}

\clearpage

\problemy{4.3}
Сколькими способами куб $n \times n \times n$ можно разрезать на бруски
$1 \times 1 \times n$?

\parbox{0.5\textwidth}{\solution
\emph{Ответ:} $3 \cdot 2^n - 3$.
\\
В разбиении не может быть брусков всех трех направлений одновременно (см. рис.).
Значит, куб можно разбить на параллельные слои (3 способами), в каждом из $n$
слоев выбрать направление брусков (2 способа).
Три разбиения~--- те, где все бруски параллельны друг другу~---
сосчитаны по 2 раза, их надо вычесть.}
\hfill
\parbox{0.45\textwidth}{%
\includegraphics[width=0.45\textwidth]{2012-regatta-senior-combi-4-solution}}

